\documentclass[fleqn,a4paper,9pt]{article}

\include{common}

\author{Ezequiel García\footnote{ezequiel@vanguardiasur.com.ar} \and Ariel D’Alessandro\footnote{ariel@vanguardiasur.com.ar}}
\title{JCC 2017 Workshop: ¡Mirá mamá, estoy hackeando un kernel!}

\begin{document}
\maketitle

\section{¿Por qué hackear?}

El kernel Linux es un sistema tremendamente complejo, que soporta una variedad asombrosamente
amplia de hardware y de tipos de usos diferentes. Paradójicamente (o tal vez no) compilar Linux,
meterse en el código y realizar cambios es muy fácil... rídiculamente fácil.

En esta oportunidad, vamos a usar el port User-Mode Linux (UML), es decir ejecutando el kernel
como un proceso de usuario, en forma nativa, sobre otro kernel Linux. Este modo permite hacer
cambios y probarlos rápidamente, en un entorno aislado y seguro.

Este es un taller del tipo \textit{manos en la masa}, cuyo objetivo es el de introducirse al desarrollo
kernel. Vamos a proponer ejercicios con diferentes grados de dificultad, tanto cambios simples
como cambios más complejos, de modo que pueden participar personas con experiencia en sistemas
operativos, o sin ella. La actividad \textbf{requiere} conocimiento de lenguaje C.

Todas las actividades son opcionales. El taller es 100\% libre. La cantidad de lambdas ($\lambda$)
indican el grado de dificultad de cada actividad.

Por qué hackear: \url{https://vimeo.com/232524527}

Por qué hackear Linux: \url{https://youtu.be/yVpbFMhOAwE}

\section{¿Cómo se hace el kernel?}

\url{https://speakerdeck.com/ezequielgarcia/kernel-development}

\subsection{Compilando \level{1}}

\subsubsection{Compilar el kernel}

\begin{spverbatim}
  $ export ARCH=um
  $ make x86_64_defconfig
  $ time make
\end{spverbatim}

\textbf{Ejercicio:} ¿Cuánto tiempo tarda en compilar?

\subsubsection{Ejecutar el kernel}

\begin{spverbatim}
  $ ./vmlinux ubda=./Debian-Wheezy-AMD64-root_fs mem=256m
\end{spverbatim}

Solo por si acaso, shm no tiene que estar montado como noexec.

\begin{spverbatim}
  # shm has to be exec
  $ sudo mount -o remount,exec /dev/shm/
\end{spverbatim}

\textbf{Ejercicio:} ¿Cuánto tarda en bootear?

\textbf{IMPORTANTE:} Vamos a estar recompilando MUUUUCHAS veces el kernel así que:

\begin{itemize}
\item definir \texttt{ARCH=um} en \textit{.bashrc}, así ya lo tenemos en el entorno.
\item nunca hagas \texttt{make clean} o vamos a tener que compilar todo de nuevo.
\end{itemize}

\subsection{Reconfiguralo ameo \level{1}}

\subsubsection{CONFIG\_PRINTK\_TIME}

Encontrar la opción \texttt{CONFIG\_PRINTK\_TIME} y activarla.

\begin{spverbatim}
  $ make menuconfig
\end{spverbatim}

¿Hay alguna otra opción que te gustaría activar? ¿Algo interesante? Si encontrás algo,
probá activarla, ver que efecto tiene.

\subsubsection{Ejercicio: cambiar argumentos de kernel}

Pasar \texttt{init=/bin/sh} como argumento de kernel, y ver el efecto que tiene este argumento.

\textbf{Hint}: \textit{Documentation/admin-guide/kernel-parameters.txt}

\subsubsection{Ejercicio: \texttt{CONFIG\_MULTIUSER}}

Desactivar la opción \texttt{CONFIG\_MULTIUSER} y recompilar el kernel.

¿Qué efecto tiene esta opción? Encontrá cuándo fue introducida esta opción, y obtener el
diffstat del commit.
¿Te animás a encontrar y entender (al menos a grandes rasgos) el código que la implementa?

\textbf{¡Vamos a discutir y criticar!} Una vez que encuentres el cambio, presentar argumentos a favor de
este cambio, es decir razones para aceptarlo y argumentos en contra del cambio, es decir razones
para rechazarlo.

\subsection{Un cambio trivial \level{1}}

\subsubsection{Kernel command line}

Encontrar el texto \textit{Kernel command line}, reemplazarlo por otra cosa, por ejemplo
\textit{Γραμμή εντολών πυρήνα}. Recompilar con este cambio.

\subsubsection{Linux version string}

Buscar el string \textit{Linux version}, en el log de booteo del kernel (este log se puede
encontrar con el comando \texttt{dmesg}). Luego, agregar el autor del \texttt{commit HEAD}
a la info que imprime \textit{Linux version}.

\textbf{IMPORTANTE:} Este ejercicio requiere algo de conocimiento de \texttt{git}, \texttt{bash}, y \texttt{Make}.

\subsection{Linux is NOT about choices \level{2}}

Separar la feature de reboot y hacerlo opcional.

\textbf{Hint}: Buscar estos parches o commits:

\begin{itemize}
\item \textit{[PATCH] sched/deadline: make it configurable}
\item \textit{[RFC/PATCH] posix-timers: make them configurable}
\end{itemize}

\textbf{Para después} si querés más información acerca de las opciones, ver \url{http://www.islinuxaboutchoice.com/}

\textbf{Para tener en cuenta:} modularidad y opcionalidad son dos conceptos diferentes.

\subsection{It's a kind of magic syscall \level{3}}

Modificar la syscalls \texttt{sys\_open} y \texttt{sys\_read}, de manera tal que la lectura
de una archivo magico con path \textit{/jcc/magic} devuelva un string \textit{hack}.
Implementarlo de forma tal que funcione, sin importar si el archivo mágico existe
en el filesystem.

\subsection{Implementación de SLOB \level{7}}

Cambiar la implementación de SLOB y hacer un best fit en vez de un first fit.

Algunas referencias bibliográficas:
\begin{itemize}
\item \textit{\url{http://www.memorymanagement.org/mmref/alloc.html}}
\item \textit{\url{https://lwn.net/Articles/157944/}}
\item \textit{\url{https://en.wikibooks.org/wiki/The_Linux_Kernel/Memory}}
\item \textit{\url{https://www.vsecurity.com/download/papers/slob-exploitation.pdf}}
\end{itemize}

\subsection{Fragmentación interna \level{3}}

Medir fragmentación interna de SLAB vs. SLOB.

\textbf{Hint}: \texttt{ksize()} devuelve el tamaño realmente alocado para un objeto.
Usar estos tamaños de objetos y graficar tamaño vs. fragmentación.

\begin{spverbatim}
  object size: 2(i) , 2(i) * 1.5, con i=3,4,5,6,7,8,9,10,11
\end{spverbatim}

Ver: \url{https://elinux.org/Kernel_dynamic_memory_analysis#Internal_fragmentation}

\end{document}
